【緊急】文憑試取消聆聽及說話卷，諮詢期至9.16！一人一信反對取消！

電郵： taskforce_cur@edb.gov.hk

傳真號碼： (852) 2573 5299

致專責小組成員：

本人為香港市民，有聞 貴組於6月28日文件中提出刪去文憑試聆聽及說話考卷，本人強烈反對，原因如下：

一，掌握母語不等於能以母語表達，說話要言之有物、出口成文，除了要豐富的詞彙，亦要有清晰的表達方式，說話卷的核心價值在於檢視學生在日常用語之外，能否有效建構論點展開討論，而廢除後則無地方訓練學生這頂基本能力。

二，掌握母語不等於能理解別人話語內容，聆聽別人的說話可以訓練學生將對話精煉的能力，亦即是捕捉重點的能力，假如廢除，恐怕學生會失去一個練習的平台，無法與人有效溝通。

三，以語言系公開試ielts雅思為例，考核學生英語水平以讀聽寫說四考卷，尤其是以說話難度最高，一向是該考試衡量英語高水平者的好標準，如今 貴組研廢除聆、說二卷，猶如自斷一臂。

綜合以上及眾多學者之言，冀 貴組於此項教育改革方向予於重新考慮。

（署名：陳大文）
啟

祝
工作順利

———————————————————————

唔想打字嘅直接copy send email去！
記得改返署名！
記得改返署名！
記得改返署名！

以823人鏈自推！

823人鏈

Push

推

@pgdpp

屌on9
大家一人一信反對吖！

推呀屌

一人一信！
及
823人鏈！

你用下面個範本啦，好好多

敬啟者：

關於學校課程檢討專責小組諮詢文件內對中國語文科的改革建議

貴組在 2019 年 6 月 28 日於檢討中小學課程發表的諮詢文件中，建議中學中國語文科減少考核卷數，刪去聆聽及/或說話卷，指能減輕學生課業負擔，以騰出課時學習中國文學和中華文化，或進行其他方面的學習。本人通讀整份諮詢文件後，認為相關建議有待商榷，刪去聆聽及/或說話卷實在未能顧及當今的社會趨勢和學習需要。本人將從五個角度分析當中弊處，盼 貴組可以再三考量，為莘莘學子創立更美好的語文學習環境。

一、課程宗旨

中文科的考核模式雖歷經多番變革，但一直保留聆聽理解及說話能力兩卷，從未刪去，此因聆聽及口語溝通能力的重要性一直深受語文教師和社會人士所深悉，更是重點教學範疇。

在課程發展議會於 2017 年頒布的《中國語文教育學習領域課程指引（小一至中六）》(下稱《課程指引》」)中，便列明以閱讀、寫作、聆聽、說話等九個學習範疇，作為教學目標，聆聽及說話兩種能力考核不但能體現學生的語文素養及表達能力，學習過程中更能與閱讀、寫作等其他範疇相輔相成，有助學生理解和積累中國文化涵養。現今香港中學文憑考試，正是配合課程宗旨，以多元多向的方式評估學生的語文能力，期望能對學生的語文素養作完整考核，使學生不同的能力齊頭並進，務求把知識融會貫通，而非零碎不全。

然而，若 貴組貿然刪去聆聽及/或說話卷，難免釋出錯誤信息，令莘莘學子及廣大市民誤以為相關能力再非學習重點，亦有違現今僱主對畢業生掌握兩文三語的要求，與兩岸三地的中文課程相比下，刪去以上兩卷實削弱本港學生未來的個人競爭力。如今 貴組作出的相關建議令師生無所適從，更混淆大眾對中文教學的認知。

二、學生的未來需要

近年教育界常談「終身學習」、「學會學習」，就是為了讓學生掌握自學能力，讓他們可以適應瞬息千變的社會。學生終有步出校園的一天，他們或許不再升學，或甚少動筆寫作，但聆聽和說話能力卻是生活中必不可少的能力。在二十一世紀，即時互動的溝通與準確的聆聽同樣重要，我們可以做的就是在他們短暫的中學生涯中裝備他們，迎接未來的挑戰。

三、評估回饋教學

考試評估本為課程的一部分，更是改善教學和學習的重要因素。考我們更應善於利用公開考試令學生正視相關能力的重要，同時有效確立學習目標，加強教學效能。故此，教育工作者在設計課程時，經常引入公開考試內容，使評估回饋教學，以全面提升學生語文能力。然而，在諮詢文件中，竟言：「中文既為大部分學生的母語，有必要檢視現行公開考試評核聆聽和說話能力的作用。」此為忽略了說聽能力考核的重要性。眾所周知，說聽能力的考核要求與日常生活閒談截然不同，在說聽能力的教學及評核中，學生能學習使用適切的語言交流意見及訓練邏輯思維，如然取消兩卷，學生減少相關學習機會，實非解決學習壓力問題的最佳方法。

四、考試模式的公平性

有指刪去說話卷，或將說話卷納入校本評核部分，全因說話卷題目有難易之分，會因應學生抽到題目的不同造成不公平的現象，此說法實屬矯枉過正。

首先，現今口語考試題目隨機模式分發，確保其公平性。同時，本人深信考評局在擬題過程中，已作適當調整，此實屬於語文範疇的專業判斷，不應從改變考試制度上解決。

再者，如今說話卷採用雙評卷員制，分數由兩位專業的中文老師評定，如兩者差異較大，再交第三者評定，以確保公開考試的客觀性。如將說話卷改為校本評核，各校的相關評分標準難以統一，如此修改，則將在制度上大大削減評分的客觀性。取消兩卷改為校本評核，恐更難建立公平的考核制度。

五、教師的工作負擔

如若將兩卷改為校本評核，更無疑加重教師的工作負擔。文憑試現已有校本評核部分，教師除了日常教學及行政工作外，更動輒要批改數百份校本評核練習，如再將兩卷轉為校本評核，實在是百上加斤，何以確保教學質素？

素聞不少老師在考評局會議上表示應該減少校本評核份量，甚或取消校本評核，考評局卻置若罔聞，如再加重校本評核部分，對一眾中文老師來說又是否恰當？

綜上所述，諮詢方案既非完美，亦不可接受，實應改善。本人盼望 貴組可從善如流，訂立一個真正符合香港學生、教師及公眾人士期望的改革方案。

此致
學校課程檢討專責小組

香港市民

二零一九年八月十六日

寄封email 咋

3分鐘搞掂 3分鐘保護香港

又掛住刷鞋

香港自由之書—賣卡投資國難五金發國難財Ver 2.0
[url]
[/url]

大家二選其一啦

唔係頂，係項啊，錯咗字

仆街 大家見到嘅改一改

想講好耐，上款加個「致」字係錯呀！！！

推一人一信

推爆佢

屌你老母
不如取消晒中文成科等冇人識睇中文字

罷定唔罷
【真係攬炒咩】升級大三罷，九月百萬炒

已Send

啱吖屌，尋日維園有嗰女士上台講，剝削聆聽同說話能力等於慢慢抹殺廣東話

你個份其實內容唔合理㗎

文憑試已經計劃左返大陸舉行比大陸人考，無左呢兩科咪方便大陸人考到好成績lo,第時大陸仔拎住DSE文憑明正言順落香港搶學位，DSE成績報外國大學又得，正
結論：大陸仔食硬香港後生仔

林奠條仆街真係好撚陰險

push

各位除左五大訴求之外，都要注意埋呢樣吖！

推呀

大家唔好淨係推一下，推多幾寸

我認為必須取消考試制度
拒絕統一標籤
拒絕數字化智力
拒絕強制知識灌輸
掌握教育制度
掌握社會意識
向獨裁說不 向專權說不
人人平等 尊重人人

Sent

依個真心推上熱門

咁就幫我一齊推啦！

一人一信！
及
823人鏈！

一人一信！

好啦好啦，熱門GOGOGOGO

push!

好滾動
一人一信！

CLS，竟然要改做sba？垃圾党究竟咩居心

已send email，推

感謝你！
一人一信！

大家今日開心完就重新投入抗爭啦！

唞完要做正經野喇

成科中文取消啦 有閪用

啱嘅。不過政府呢家cut listening speaking唔係為左改革教育制度如果真係為左要改革教育制度我一定舉腳贊成！

agger

推呀！

推！

屌你老尾 取消左一定係用來益大陸狗

Tui

想啲大陸仔唔洗聽同講廣東話啊？

721 831

吓 唔撚係嘛 最易拎分係呢兩份卷

推吖屌！一人一信！

咪on9，俾五個毒撚一組都唔會高分得去邊

取消左你連成世人唯一可以同靚女傾計嘅機會都冇

你地有冇寫信㗎淨係推post無用㗎喎

幫推

取消左你想入大學請講普通話

岩岩send左，推！

香港人一定要好好守護自己嘅語言同文化

推!
教育退倒!! 目的為左拉低香港水平!

有呀

send 咗

Send咗
保衛廣東話

推 已經email左

Pish arrrrrr

仲有通識卷呀

Push!!!!

已email!

[多圖高清] [不廢up] 一人一文宣行動

卷3，4晨早應該取消啦

卷3根本唔合理。綜合話就話寫500字，你真係寫500字等攞U啦屌你，要考生75分鐘內寫最小2000字，玩字海戰術，先有機會攞個4，根本唔make sense

卷4仲on9。完全睇marker心情+隊友質素+題目，3樣野衰一樣都肥撚硬

唉！中文科cut撚左佢算啦，作為母語，有一半人炒，反智。

屌你今晚金鐘哀悼會冇人講???????

最後一日

又益大陸狗

推呀，痴撚線

P牌仔知道自己推唔到post，但係最後一日希望做最後努力呀！！！！

P牌推唔到 照推
最後一日啦

P牌推唔到唔緊要！一人一信！

Pish

佢計9月16既2359定9月15既2359？

取消聆聽同説話 係為咗方便普中 方便融合大陸

捍衛廣東話啊大家！

贊成一係cut咗成個中文科
但唔贊成淨係cut listening 冋oral

取消聆聽同説話 係為咗方便普中 方便融合大陸

捍衛廣東話啊大家！

PUSSSSSSSSSSSSH

PUSSSSSSSSSSSSSSh

其實中文科係可以選擇普通話考口試、聆聽綜合

916稅務大樓，東區裁判法院

Pussssh

Last day ahhh

不要說：「推」
試着說：「打狗！救人！」

推唔到都推

email sent

send左

1

DONE!

今朝send左

屌咩，今日deadline，冇乜人講，大家填晒？

推下post先

語言係文化重要一環

今日除去卷三四

聽日又大推簡體字

後日就連卷一篇文都簡體

咁唔洗讀廣東話同繁體啦

以後所有報章雜誌、網上媒體又用中國語、簡體

咁係咪香港中國化，咁唔洗送中啦

其實推舊post會唔會難推得郁

得翻幾個鐘頭，仲有冇人未填

可以嘅話，改下啲字眼，陣間佢又話大量重復只當一封信處理

唔好等佢上咗立法會先反ok?

上到立法會，又難啲又危急啲

今日deadline喇，今日fight啦好唔好

係咪舊post會難推啲

有冇人

定係大家都填晒

咪係

推你一把

今日deadline呀，send咗未

2359前都係9月16號？

推呀，唔撚想個孫叫我lao yea yea呀屌

推你

cls真係冇人

我send咗email 啦

大家呢？

稍微翻閱過資料 佢都係講截至16號
所以我兒問下
不過唔理照推咗先 不停sd比fd

今日last day,,, 點解個post推唔起

感動，終於有人

今朝send jor,
依加幫推啊

Pussssssh

send左 但相信仲有好多人唔記得左

916 保粵語

Last嗰一日先咁多人大家大力推！

推, 各位deadline fighter 快D 出動!

仆街政府成日推埋呢D濕鳩野出黎
想點撚樣?
SEND撚左幾次啦